<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on Pengjielee&#39;s blog</title>
    <link>https://www.pengjielee.cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on Pengjielee&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Sep 2022 13:57:28 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.pengjielee.cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>邓小平时代</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%82%93%E5%B0%8F%E5%B9%B3%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 13:57:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%82%93%E5%B0%8F%E5%B9%B3%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>傅高义
第2章　放逐与回归，1969—1974 问题是如何对待毛泽东在群众中培养出来的对他的敬畏，那些被他毁掉一生的人对他的仇恨，以及很多党内干部对他犯下错误的严重程度的认识。
中国领导人应当颂扬毛泽东，继续尊敬他
此时此刻，其实只有一个人能管好党和政府，而且由于多年磨炼，他也不会威胁到毛的地位，此人就是周恩来。
尽管毛泽东疾病缠身，被林彪事件搞得心烦意乱，但他仍然左右着手下人的命运。
毛泽东熟谙千百年来中国统治者如何处理继位的问题，并利用了这些知识谋划自己的战略。他的做法是，先不把话说死，对自己的意图给出暗示或信号，静观其变，既维持着自己的决策权，又能随时改变主意。
会不会批判“文革”，撤掉毛泽东任命的关键人物，让毛的错误任由历史评说？￼整个1973年，毛泽东一直紧盯着邓小平的表现。
第23章　转型的中国 自由划定界线，使其既能满足知识分子和一般民众的要求，又能让领导人维持社会秩序。
毛泽东靠打赢内战，赶走外国帝国主义和统一全中国取得了统治的合法性。邓小平获得合法性，靠的是在“文革”的混乱之后恢复秩序，以务实的方式处理国家面临的严重问题，实现了经济的高速增长。在这个新的时代，邓小平的接班人该如何建立自身的合法性呢？
邓小平的接班人受到压力的原因是，他们没有更加成功地阻止腐败的泛滥，也没有为解决不平等问题采取更多的措施。
中国领导人必须从经济增长以外寻找合法性来源，抓紧在解决某些公众最关心的问题上取得进展：减少腐败和不平等，提供合理水平的普遍医疗和福利，想办法证明在选拔官员时是尊重民意的。
他改善了中国与每一个重要国家的关系。
中国绝不称霸，如果中国压迫和剥削其他国家，全世界，尤其是发展中国家，可以把中国视为“社会帝国主义”，与中国人民一道推翻它的政府。
中国绝不应当称霸，干涉别国内部事务，应当与各国保持和睦关系，要集中精力搞好国内的和平发展。
导出于 2022-09-28 13:57:28</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国近代史（下册）</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E4%B8%8B%E5%86%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 10:10:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E4%B8%8B%E5%86%8C/</guid>
      <description>徐中约
第二十三章 国民政府：挑战重重的十年1928-1937年 在一个病态的社会里，个人的努力都是徒劳无益的，只有联合的行动才能改善穷人的生活。 第二十四章 中日战争1937-1945年 这是一种日本式的『门罗宣言』（Monroe Doctrine），显示了日本人由来已久的统治亚洲的渴望。
从一开始，共产党就把它看作是一种纯粹为了执行共产国际的指示、避免国民党的进攻并在抗战期间积蓄力量的手段而已。为了不使党内的任何成员误解这些秘密的目标，毛泽东告诫干部要充分利用抗日战争的时机壮大自身。他说：『我们确定的政策应当是百分之七十作扩张，百分之二十对付国民党，百分之十抗日。』干部们被要求根据这个原则相机行事，即使在与党中央失去联络时也应如此。
既然要充分利用统一战线，毛泽东便设计了一套分三步走的策略：第一步，与国民党妥协以求保护中共的存在；第二步，与国民党分庭抗礼；第三步，向华中渗透，建立一个新的根据地以便发起反攻，夺取国家的最高权力。
延安道路的核心是完善群众路线和在农村加强革命的民族主义，这成为毛泽东思想的两大支柱。
他还阐述了『三三制』，该项制度将参加边区政府和参议会的中共党员限制到三分之一，将其余三分之二的席位让给左派进步分子和中间分子及其它人士。至少在表面上，统一战线政策给边区一种民主的色彩。
这样，在政治、经济、战争和革命各方面开展的群众路线方法，在领导人和人民之间锻造了一条紧密的纽带，成为延安经验的核心。
1938年他曾几乎没有间断地工作九天九夜写就了《论持久战》一文，当脱稿时他已筋疲力尽。
在大约两年的时间里，他撰写的论著有200页是关于战略方面，165页关于政治，55页关于哲学。[5
1949年7月他写了另一部重要的著作：《论人民民主专政》。
1936年7月，斯诺（Edgar Snow）冲破国民党的新闻封锁进入共区。
斯诺批驳了所谓中共不过是从属于莫斯科之傀儡的看法，断言中国人已发展了一种独一无二的、土生土长的共产主义。
在这部书中，斯诺把共产党人描述成俭朴的爱国者，而国民党人则是腐败的不可信赖者。
大多数外国记者都怀有对国民党反感和对中共倾心的感觉，只有一个天主教神甫比较明显地例外。
前者代表着『旧中国』——死气沉沉、颓废衰微、自私自利、逆来顺受、对普通百姓漠不关心、贫穷落后、不讲人道，任人唯亲，而后者则代表[新中国』——满怀希望、朝气蓬勃、效率卓著、斗志昂扬、纲纪严明、热情洋溢。
他报告说中共是在第二次世界大战影响下中国境内最有活力的力量，建议华盛顿应利用中共来平衡苏联在中国和东亚的影响。
他得出结论说『他们是一些出色的游击战士，但就大规模作战而言……他们决无能力与强大的日军硬碰硬地较量并打正规战。
毫无疑问，日本与美国市场的关系，直接和间接地支持了它在中国的战争行动。
袭击珍珠港改变了中国战争的性质，也改变了外来援助的结构。
盟军黯然失色的表现与中国的长期抗战形成了鲜明的对照，中国的抗战现在赢得了西方新的尊重。
战争对中国、日本和东亚产生了深远的影响。
中国通过长期的反侵略斗争，取代了日本的主导国家地位，从战前的半殖民地状态一跃而为五大国之一及联合国的创始国，拥有了安理会常任理事国席位和一票否决权。
始于十六世纪的欧洲在亚洲之殖民主义时代终于走到了尽头。
美国凭借其在打败日本中发挥的主导作用，崛起为最强大的太平洋国家。
在1945年战争结束时，230万日本的海外派遣军中有120万被钉在了中国。
在交战中首当其冲的国民政府在物质上和精神上的消耗非常惨重，导致无力应付战后时代新的挑战。
通货膨胀最终损害了军队的士气，打击了行政效率，破坏了平民的生活，并使中产阶级沦为贫民。
尽管通货膨胀是维持战争的一个必不可少的弊病，但它在战后时期便成了一种祸根，损毁了政府根本的经济基础。
内战的阴霾再一次不祥地笼罩了神州大地，令这个筋疲力尽的民族之未来继续充满了动荡。
第二十五章 内战1945-1949年 然而更可怕的是东北的局势，苏联军队已深入到那里的腹地，并拒绝随日本的投降而停止推进。
在日军投降后的两星期之内，中共的地盘从116个县扩展到了175个县。
为压倒中共的地理优势，蒋请求美国支助，将部队空运和海运至沦陷区。
8月15日，蒋亲自命令冈村宁次在沦陷区内维持秩序及控制所有军事装备。8月22日，冈村进一步受命只允许政府军队进驻沦陷区。这位日本司令官完全服从了这些指令。
苏军深深渗入至热河和察哈尔腹地，以便帮助中共部队进军东北。苏联人将相当数量投降日军的武器交给了中共军队。然而，苏军并没有让中国共产党接管东北。
1945年8月28日，毛泽东飞赴重庆。充满盼望和感到困倦的中国人民，全神贯注于这次历史性的会谈，期盼会谈达成一个和解的结局，从而可以避免一场内战。
蒋除了拥有对其敌手的巨大军事优势[62]外，还得到了美国的援助和支持，并与史太林签订了一项友好同盟条约。蒋对毛泽东此刻愿意达成的某种和平『临时协议』毫无兴趣。
苏军洗劫了东北的工业厂矿，将价值二十亿美元的设备当作『战利品』运往俄国。[65]他们采用了各种各样的借口，以阻挠国民政府部队进驻东北。
蒋否决了这项建议，把最精锐的近五十万部队投入东北——他日后将为这个决定而后悔不已。
其目的是期待一个『强大、统一和民主的中国』之出现
中国共产主义是一场经历了三十年之久、有着巨大生命力的内部力量，外国的干涉不太可能改变它的方向。
当美国国内已确定了部队复员和回复正常生活秩序之时，美国军人能在中国驻守多久？
华府觉得共产主义中国的兴起虽然不合意但还能容忍，因为中国人不会对美国的安全在几年或甚至几十年内构成威胁。调停的失败使美国人别无选择，只得接受中国局势的现实。
由于欧洲是战后全球关注的核心，美国人便想到用最低限度的资源投入来达到他们在东亚的目标。这样一种政策要求与该地区的一个大国结成坚强的同盟。
他倾向于将复兴的日本看作是美国中意的选择对象——如果证明中国不能充任它在美国战略中指定的角色的话。如果中国能够符合他们的设想，就值得美国予以支持；如果不符合，一个复兴的日本也可以充当美国在东亚利益的支撑者。
美国的长期目标，是鼓励发展一个有能力抗衡苏联，并对美国资本渗透开放的相对强大而友好的中国。
无论是一个共产党统治的中国，还是一个将招致俄国渗透的虚弱的中国，都不能完成这些目标。
国民政府倒台的最重要的近因是八年抗战，这场战争在军事上、财政上和精神上彻底消耗了国民政府的元气。如果没有抗日战争的话，中国的局势也许就完全不同了。
国民政府赢取抗战胜利所付出的代价，也是导致最终垮台的首个原因。
这支军队在抗战最后阶段已经显示出了疲倦的迹象，只是靠着民族主义、爱国主义和对盟军即将胜利的憧憬勉力支撑着。
相反，共产党却在抗战期间大大扩充了军事力量。
通货膨胀和财政失措毁坏了千百万中国人的生计，并彻底破坏了政府的信誉。人民大众不仅反对国民政府统治，甚至还期盼改朝换代，这是不足为怪的。
他们以征服者的姿态回来，轻蔑地对待沦陷区的民众，好像民众都曾是汉奸和叛徒似的。
沦陷区的人民等待了八年，盼望国民政府统治的重返，但却遭遇了这样残酷的压榨和轻蔑的对待，以至于他们困惑地想象，在日本人统治之下生活，是不是还要更好一些。
首先，如果在战争头四年即1937-1941年间美国对华援助的力度更大一些的话，或可使国民政府的财政加强到在较早时期就遏制住通货膨胀的地步。
其次，如果美国坚持那项通过中国大陆打击日本的初始战略，美国士兵将在中国的沿海省份登陆，从日军那里抢夺领土，再将收复的领土交给国民政府。
国民政府不理解农民，看不到解决农民困苦的紧迫性，对农民的疾苦也就漠不关心。讽刺的是，国民政府官员继续生活在儒家关于劳心者与劳力者之区别学说的阴影下，将农民鄙视为毫无生气、无足轻重的人，所以看不到农民大众的革命能力，因而也从未尝试去组织他们。恰恰就在这个被忽视的区域，毛泽东的天才得到了最高度、最成功的发挥。一块造屋者抛弃的石头变成了另一个人的房屋之柱石。
第二十六章 中华人民共和国：第一个十年 大星象征中国共产党的领导，四颗小星则代表工人、农民、小资产阶级和民族资产阶级四个阶级的联盟。1
一天后得到了苏联的承认，其它一些共产主义国家也很快地相继表示承认。[80]承认新中国的非共产国家有印度、缅甸、巴基斯坦、锡兰、英国和法国。
1949年的《组织法草案），非常明确地规定了中华人民共和国不是像苏联那样的『无产阶级专政』，而是一种由中共领导的、以四个阶级联盟为基础的『人民民主专政』。四</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国近代史（上册）</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E5%86%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 10:10:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E5%86%8C/</guid>
      <description>徐中约
出版者言 可是近半个世纪以来，因为中国政治动荡，以中文撰写一册公正不阿的近代史著述实在困难。 郭序 中华民族猛然醒觉，愤而寻找重生的道途。
过去二三百年西方文化影响整个世界，替世界历史定位。
徐中约教授在1970年首版的The Rise of modern China，成为一本极具深远影响的经典力作。
在1970年问世，次年获得美国加州之[共和奖]（Commonwealth Prize）。此后每五、六年有一新版，2000年第六版完成。自1976年起，此书的国际版开始广泛地在东南亚洲流行，成为一本研究近代中国必读的史书。1978年牛津大学出版社纪念五百周年（1478-1978）发表之文告，列举数十名著，徐著为其中之一。
原著者中文版序 纵观四百年来的中国近代史，其最大特征即为中西文化之冲击、适应、及和平共存。
汉唐元清盛世，国人向以为荣，但该时之天下，只是指以中国为中心的东亚而已！二十一世纪之中国，具有庞大潜力，足以推进中国更上层楼，今日中国以科学和教育改革提升人名素质，并同时推动工业、科技、及资讯等三方面革命，到二十一世纪三十年代至五十年代，此三大革命大致可望完成，届时中国亦可成为一个世界超级大国。
第六版序 探寻一条在新的世界中体面地生存下去的道路，是推动近代中国发展的一个主要动力。
一个世纪以来，中国内部的腐败和外来帝国主义的羞辱性掠夺，如同一对孪生恶魔，给它带来了长时期的衰落。
1998年6月17日，美国的三位前总统和二十四位前高级官员在一封致国会的信中称：[中国注定要在二十一世纪中成为一个伟大的经济和政治强国。]中国在新的世界中如何行动，将对全世界产生关键性影响。
美国与中国的关系将制约未来的半个世纪。
从文化的意义上来说，中国可以被看作是中华文明的继承者，而美国则是西方文明的现代化身。
只要双方和平共处、容忍差异、增进协调和谅解，就会出现一个史无前例的和平昌盛的新纪元。在太平洋两岸都需要有睿智贤明的治国之道。
第一版序 萧一山的巨著《清代通史》 第一章 『近代中国』的概念 在近代以前，中华文明基本上是土生土长地自行发展的，这一方面是由于中国人的独立精神，另一方面也是由于中国孤立于其它一些重大的文明之外。
1839-1842年的鸦片战争看作近代中国的起点。
这场战争标志着外国帝国主义侵入中国的起点，此后的中国历史便主要是一部帝国主义侵华的历史。
这场战争意味着外国在华活动的加剧，这些活动打破了中国的孤立局面，并在中国开创一个革命性变化的时代。
这场战争是资本主义和帝国主义之凶恶的缩影，它把『半封建』的中国拖入了『半殖民地』的深渊。
从影响方面来看，十九世纪西方的冲击在促使传统中国向近代中国转型上所起的作用，肯定比十六、十七世纪欧洲探险家和传教士到来所起的作用更为巨大。
西方海权国家从南面向上推进，而陆上大国俄罗斯则从北面向下挺进，它们形成了一种钳形势态，目标直指中国的心脏北京。
其政体是一个由皇室统治的王朝；经济基本上是自给自足的小农经济；社会以士绅阶层为核心；支配性的意识形态是儒家学说。
在十九世纪之前的二千多年里，中华文明和西方文明的主流是朝着相互分离的方向发展的。
只有当其中的一个文明获得了足够的力量和技术、并为着自身的利益扩张到另一个文明地区时，这两个文明才得以会合。
很明显，中国历史与西方历史的交会不可能发生在地理大发现时代之前，而这两个文明的直接碰撞也不可能发生在工业革命以前。
首先，自然是政府的政策和制度，它们在很大程度上决定了国家命运的兴衰。
朝廷最为关注的，是如何维持其自身的权力。
所有这些以及其它许多政策措施，都旨在确保大清江山的长治久安。
到了1949年以后的共产党执政时期，我们则看到了一种企求实现社会主义改造、迅速实行工业化和争取大国地位的强烈动力。
确实，在清朝这样一种不允许有任何合法反对派政治团体存在的专制制度中，秘密活动不时地对历史的开展起着非常重要的作用。
欧洲殖民列强在二十世纪头二十年成为中国革命的主要对象；三十年代和四十年代前半期的主要对象是日本，五十年代后期起则是俄国——应予注意的是，中国国民党和中国共产党同样强烈地憎恨俄国。
在整个近代中国三百多年的时期内，反对外来因素的民族或种族抗争，构成了一个清晰的历史主题，它时而浮现到表面，时而转入地下。
近代中国的历史可被视为一部民族主义革命的历史。
第三种动力是在新的天地里寻求一条求生之道，
它加速了旧秩序的瓦解，却没有提供替代它的新秩序，这给中国人留下了在旧秩序废墟上构建一个新秩序的艰巨任务。中国人背负着传统的重负，对西方世界的本质又一无所知，他们在黑暗中摸索，探求一条适应时代巨变的生存之路。著
为了使中国得以继续存在，并在国际社会中赢得一席之地，旧中国的多少成分应予抛弃，近代西方的多少东西应予采纳。
对一种新秩序的探求涉及一场极其艰难的观念之争，需要排除那种过度的自尊意识和对外来事物的藐视之情，抛开那种认为富庶的中华上国毋需借鉴化外蛮夷、也毋需与彼等结交的根深蒂固的信念。
他认为靠一次不全面的改良来医治中国的病痛是无济于事的，只有通过一场彻底的革命才能解决问题。
他在社会的边缘区域开展活动，赢得了秘密会社、下层阶级和海外华侨的支持，但却没有得到士大夫阶层的拥护，他们普遍地追随着康有为和梁启超。
亥革命成功之后的第二年，一个西方式的共和国建立了，在四千年的中国历史上，第一次废除了由帝王统治的王朝。
政府改头换面了，但它的精神实质还与过去一样；贪污腐败、军阀割据、恢复帝制的妄想和混乱失控的情况比比皆是。
如果不进行一场彻底的思想变革，就不可能有良好的政府和进步的社会。
杜威的那套信奉以渐进手段进行社会改良的实用主义哲学，由他的弟子胡适介绍过来；而崇尚革命手段的马克思主义思想则在布尔什维克革命的影响下，由陈独秀和李大钊等人大力宣传。
首先是影响器物的技术；而后是关于国家和社会的原理；最后则是触及精神生活核心的观念。同治朝的自强运动、1898年的维新变法和1919年的五四运动各自标志了这三个阶段的思潮要点。
现代中国的主题是国民党与共产党之间争夺国家最高权力的斗争。
中共军队进行了史诗般的二万五千里（实为6000英里，合9000公里或18000里）长征，到达西北地区，在那里再次站稳了脚跟。
这两类人是买办和军阀，他们代表着新的财富和新的权力。
个人起来坚持自己作为国家的成员而非作为家族的成员之地位时，宗族社会便瓦解了。
而所有变革中最激烈的变化，也许是农民从一种惰性的实体转化为一种积极型的国家成员。
变化的动态表明，近代中国历史的特征并非是一种对西方的被动反应，而是一场中国人应付内外挑战的主动奋斗，力图更新并改造国家，使之从一个落后的儒家普世帝国，转变为一个在国际大家庭中拥有正当席位的近代民族国家。
中国近代史的这四个时期据称构成了『旧民主主义革命时代』，与之相对的是从1919年到1949年之间的中国现代史时期，它构成了『新民主主义革命时代』。
编写中国近代史应做到既反映中国学界的见解，也反映外国学者能够从外部进行观察而得出的那种客观性——鉴于中国与西方交往的密切，这种做法即使并非绝对必要，也至少是大合时宜的。这样的综合可望对近代中国获得一种准确的历史透视。
第十章 太平天国革命、捻军叛乱及回民叛乱 其兴起蓬勃激昂，而其衰亡亦哀婉可悲。
他们的宗教理念既背弃了中国人，也背弃了西洋人。
当他将革命从属于宗教之时，他玷污了自己作为一个民族主义革命家的形象，使自己沦落到白莲教起义者那样的『教匪』档次。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邓小平时代香港版</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%82%93%E5%B0%8F%E5%B9%B3%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 10:10:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%82%93%E5%B0%8F%E5%B9%B3%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%89%88/</guid>
      <description>傅高义
导 言 这个人和他的使命 政治体系控制到每家每户的做法搞过了头，造成了恐惧和主动精神的丧失；对经济体系的控制也搞过了头，导致的是失去活力的僵化。中国的领导人究竟怎样才能做到既维持国家稳定，又为社会松绑？
邓小平在1978年时已74岁，
在长征结束前，邓小平有幸成为毛泽东信任的人。
有人认为他独断专行，不尊重别人的意见。知识分子对他在1957年反右运动中压制大胆敢言的人很反感。有人认为他过於急躁，太想冲在前面，太想强调纪律。就像任何出色的军人一样，他希望下属有令必行。他欢迎别人提出能够解决问题的建议性意见，但是外国人和政治异见人士对党的批评则会让他勃然大怒。
到邓小平1904年出生时
毛泽东是个魅力十足、有远见和智慧的杰出战略家，也是一个精明狡猾的权谋家。
毛泽东原本有机会给中国带来富强，然而他却把国家拖入了想入非非的乌托邦，导致严重的食品短缺，致使数以百万计的民众非正常死亡。
第5章 在毛时代终结时靠边站：1976 先是康生，秘密警察头子，专替毛泽东做见不得人的事，在他布置下有数百名被控背叛革命的干部遇害；
他於1975年12月去世。接着是总理周恩来，他死於1976年1月8日凌晨。然後是朱德，红军缔造者，早期军队领袖；他死於1976年7月。1976年9月，高居万民之上的毛主席撒手人寰。
一个被奉若神明的革命家只手就能撼动整个国家的时代结束了。
他试图借机抑制群众对周的怀念，对周一生的成就只给予了以党的标准而论尽可能低的评价。
可是毛这些手段的效果适得其反。很多中国人非但不服气，反而为深得他们敬仰与爱戴的周恩来没有得到应有的评价而愤愤不平。
他确实给周恩来送了一个花圈，但除此之外没有参加任何追悼活动。
在群众的眼中，周恩来自1973年以来一直受到不公正的对待。民众自发流露的哀痛，堪与1945年罗斯福去世或1963年甘乃迪遇刺在美国引起的反应相比。
一些在文革中受过迫害的领导人，对周恩来如此心甘情愿地与毛泽东合作深感不满；但是在群众眼里，是周恩来使他们躲过了毛泽东的极端做法。
半个世纪以来，邓小平的生活与周恩来难分难解，两人都在毛手下兢兢业业干了几十年，也都在毛手下受过罪。
在那里，工人将骨灰送上一架飞机，从空中撒向他奉献了一生的中国大地。
他不想单独听邓小平说什麽，因为邓小平很容易事後不认账。
华在文革前就是高干，因此那些刚恢复工作的老干部容易接受他。「四人帮」也接受他，因为他们乐观地以为此人性格温顺，易於操纵。
华国锋属於那种邓小平考虑提拔下级干部时也会寻找的人：他是一步一步被提拔起来、能够解决问题的实干家。
华最初的任务之一是领导反击「右倾翻案风」运动，即批判邓小平为许多老干部恢复工作的做法。
毛泽东不想冒任何风险，让受到批判的邓小平和叶帅有可能与军队领导人联手跟他作对。
但北京
的干部明白，毛泽东仍希望邓小平回心转意，这是在给他机会。[插图]然而邓小平没有任何软化立场的表示。
当年当过红卫兵的人愤怒了，把他们过去在批判江青的对手时学到的本领反过来用在了江青身上。
3月26日，南京爆发示威活动的次日，邓小平被叫到政治局扩大会议上，被批判为名声扫地的党内资产阶级的头子，并被谴责要抢班夺权、另立中央、最终复辟资本主义。
这次人民悼念周恩来的活动，比我见过的任何国家葬礼都要感人。这种政治示威与我在中国见过的任何事情大相迳庭。⋯⋯大批人群的行动是发自於信念⋯⋯表达着多年来暗流涌动的思想感情。这是⋯⋯对周恩来去世後所受待遇的愤怒，是反抗毛泽东的精神，是对中国未来的忧虑，是对那些肯定会惩罚示威者的人的蔑视。⋯⋯人民收回了给毛的授权。
王洪
文向政治局传达了毛泽东要调动10万民兵镇压示威群众的命令。但是负责民兵工作的倪志福说，顶多可以调动3万民兵，吴德也补充说，这麽多民兵对付不了广场上的大批抗议群众。
没有证据表明毛泽东本人认为邓小平是组织示威的幕後黑手（如公开宣布的那样），但他确实认为，假如邓小平继续掌权，将会把党带上一条错误的道路。[插图]当天晚上，江青也与毛泽东见面，再次要求把邓小平开除出党，但毛泽东仍然没有同意。
对毛泽东来说，4月5日天安门广场上发生的事情是「十分令人沮丧的。⋯⋯以往他总是站在天安门城楼上接受民众的山呼『万岁』，而如今竟成为人们声讨的对象，⋯⋯﹝他﹞身後恐怕也难逃历史的清算。⋯⋯毛泽东内心的沮丧和恐惧的心情可想而知」。
至少在民众政治觉悟最高的北京，毛泽东已经失去民心，周恩来才是百姓心目中的英雄，邓小平也有足够的民意支持成为主要领导人。
对邓小平要「保留党籍，以观後效」。
只要毛泽东一张口，结果从来不会有任何意外。
毛泽东允许邓小平保留党籍，给他留下了重新报效国家的可能，只是现在还为时尚早。
「慢慢来，不要着急，照过去方针办，你办事，我放心。
毛的判断是，华国锋会一直忠实於他和他的路线，他这个判断是正确的。但是他希望华国锋能够团结激进派和老干部的想法却未能如愿。毛
毛泽东不仅保护邓小平，允许他留在党内，还为他提供了一些特殊的关照。
即使在弥留之际，毛泽东也没有完全放弃邓小平。
如同帝制时代一样，有人认为这场灾难是上天对统治者不满的徵兆。
华国锋想跟「四人帮」搞好关系，可是他们却要唱自己的戏。大体而言，他们是激进派的宣传家，华国锋则是解决问题的实干家。此外，华国锋的晋升也使「四人帮」有理由把他视为劲敌。
高层干部因为他早年取得的成就仍然尊重他，但是他们也在考虑还要在多大程度上服从他。他已经不再能把自己的威名变为实权，像1958年或1966年至1967年那样动员全国了。
其实「四人帮」本是一个以毛主席为首的「五人帮」。
叶帅担心可能有人窃听，便展开右手的四个指头，并把拇指弯向掌心，他的意思是，等毛泽东撒手人寰之後再说吧。
尽管华国锋在4月7日担任了更高的职务，他并没有获得对军队的控制权，这使他不能像邓小平那样行使权力。
上面的决策仍然悬而未决，下面的官僚系统则每日每天继续运行着，尽管缺少大方向；同时不安地等待着毛泽东之後新的权力格局的出现。
并於9月9日零时10分去世。
毛泽东的去世让举国陷入受政府引导的悲痛之中。这是一个领导了中共40年、领导了国家27年的传奇人物；政治上一无所知的普通群众一向接受着热爱毛主席的教育，为他们顶礼膜拜的领袖的去世而落泪，表达着他们的崇敬之情。
毛泽东去世後，她曾骄傲地宣布自己是毛泽东最忠实的一条狗。也许她还应当在「狗」前面加上「会咬人的」，这更能说明她的特长：她在肆无忌惮地毁灭毛认定的打击目标这一点上无人能比。
作为毛泽东最坏的一面的化身，她很容易在中国为千夫所指。
但毛泽东仍然喜欢她的忠诚，关心她的生活，对她加以保护，以备自己的不时之需。
江青从未培养出政治眼光、组织才能或与其他掌权者积极合作的能力，而这都是真正的权力角逐者不可或缺的品质。
江青知道，最能帮上她的就是找到、甚或是修改一些毛的文件，以使她确保更多的权力，并由她来阐释毛的遗志。
任何逮捕「四人帮」的决定，都需要华国锋代主席的果敢领导，和中央军委副主席叶帅及时任中央警卫团（负责保卫党中央）负责人汪东兴的配合。一切都要面对面地商量，而且要行动迅速。
汪东兴从他可以信赖的警卫团中逐个挑选了一小批可靠的人。
它为华国锋提供了阐释毛泽东遗志的重要机会。
「四人帮」被捕两天後，上海的余党因为与他们联系不上怀疑出了麻烦，开始为武力反抗作准备。
但是，对於是否应当逮捕「四人帮」，甚至对於毛泽东是否真心选择华国锋做接班人，党内是有怀疑的。毛泽东事实上从未公开批评过江青，人们先前也从未听说过「四人帮」一词。
华国锋与「四人帮」的斗争後来被一再说成善恶之间的伟大斗争，是追求正确路线的党与「四人帮」反党集团的斗争。就像中国历史文献中记录的很多故事一样，这其实属於成王败寇的老生常谈。不过，这一次就像1949年一样，获胜者确实得到了真诚而普遍的拥护。
华国锋还没准备好让邓小平回来。邓太有经验、太自信，也随时能够掌控大局。叶帅也认为，华国锋需要时间巩固自己的领导地位，还是让邓小平晚一点回来为好。临近1976年年底时，叶剑英元帅和李先念等老干部才提议恢复邓小平的工作。
而实际情况是，华国锋为了巩固自己的地位，又拖了半年才让邓小平恢复工作。
当儒家思想丧失活力时，它虽然仍被供奉於庙堂之上受到人们祭拜，但是它已经和人们的日常生活失去了联系。同样，毛泽东去世和「四人帮」被捕之後，毛仍被供奉在神坛上，到天安门广场中心的毛主席纪念堂参观的人仍然络绎不绝，但是他的激进思想、他的群众运动和阶级斗争，已经不再是中国人日常生活的内容了。
後来的审判「四人帮」成了一次全民观赏的庙堂祭典，这次审判中对毛泽东激进思想的谴责没有针对毛，而是被转嫁给了「四人帮」。
「四人帮」的覆灭标志着一个时代的结束，一种想通过不断革命和阶级斗争去改造世界的希望的破灭。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
