<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>荐书 on Pengjielee&#39;s blog</title>
    <link>https://www.pengjielee.cn/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/</link>
    <description>Recent content in 荐书 on Pengjielee&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Sep 2022 14:58:43 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.pengjielee.cn/tags/%E8%8D%90%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>重读20世纪中国小说</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%87%8D%E8%AF%BB20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:58:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/%E9%87%8D%E8%AF%BB20%E4%B8%96%E7%BA%AA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid>
      <description>许子东
1918 鲁迅《狂人日记》《药》《阿Q正传》 “五四”新文学，到底“新”在哪里？ “五四”与晚清文学的关键性区别在哪里？
梁启超和晚清谴责小说不约而同地把官场（“官本位”）视为中国社会问题的焦点。李伯元冷嘲“上上下下，无官不贪”，“不要钱的官员，说书人说实话一个都没见过”。
曾朴写即使考出来的文官，有心救国，却也好心办蠢事（重金购买假地图）。刘鹗笔下的贪官不好，清官更甚。
如果不是批判，梁启超幻想中国他日富强，关键要素也还是依靠一个党、一个领袖，说到底还是期盼官员救国，并以治国之法治党，改造官场。
中国一向是专制政体，普天下的百姓都是怕官的……中国的官，大大小小，何止几千百个；至于他们的坏处，很像是一个先生教出来的…
鲁迅关心的重点不只是“官”，也不只是“民”（把“人民”作为中心是50年代以后的事情），要点就是“人”。文学的焦点从“官本位”转向“国民性”，这是“五四”与晚清的关键区别。
如果老残说得有理，贪官不好，清官亦坏，那即使把所有的官都撤了，换一批民众百姓上去，但也还会有贪腐、专制？
按照钱理群的概括，“民族危机在于文化危机，文化危机在于‘人心’的危机，民族‘精神’的危机：……亡国先亡人，亡人先亡心，救国必先救人，救人必先救心，‘第一要着’在‘改变’人与民族的‘精神’。”
民族危机在于文化危机，文化危机在于‘人心’的危机，民族‘精神’的危机：……亡国先亡人，亡人先亡心，救国必先救人，救人必先救心
革命以前，我是做奴隶，革命以后不多久，就受了奴隶的骗，变成他们的奴隶了。
到底是贪腐专制官场导致了百姓愚昧奴性，还是百姓愚昧奴性造就了官场的贪腐专制？
他们关心的焦点已不再只是中国的官场，而是中国的人，具体说就是人的文学，就是解剖国民性。
可是今天再想，第一，中国的问题，关键到底是在官场，还是在民众，还是在“人”呢？第二，文学是否一定要（或者说有没有可能）解答中国的问题？
晚清文学处理的“官本位”问题在中国果然已经不再重要了吗？
官民相通之处：欺软怕硬，自欺欺人。
不仅骂主子，也怨奴才，要挑战整个主奴关系秩序。
显然，结果就是得罪所有人，众人都过来围观、嘲笑，连小孩也表示鄙视，甚至家人也要可怜、禁锢这个病人——于是《狂人日记》就出现了。
你说大家都病了，结果大家为了证明自己没病，一定说是你病了，而且最后真的把你医好了，也就是说你必须跟大家一起病下去——鲁迅的深刻，就像下棋比其他人多想了好几步、好几个层次。
看到自己被看，有两种可能，一是神经过敏，被迫害妄想，这是小说的写实层面，从医生角度解剖病人。二是思维敏捷，看穿别人的好奇、关心、照顾后面，其实是窥探、干涉与管制，这也是写实，但可以是象征。
“独异”与“庸众“
很多人围观一个人，这是鲁迅小说后来反复出现的基本格局。
20世纪中国小说只有“五四”这个时期，只有在鲁迅等少数作家笔下，才会出现以少数甚至个别对抗多数的场面。
“个人的自大”，就是独异，是对庸众宣战。……而“合群的自大”，“爱国的自大”，是党同伐异，是对少数的天才宣战……
鲁迅为什么支持个人独异，来批判庸众（今天叫“吃瓜群众”）？一是强调“个人的自大”“少数的天才”愤世嫉俗的价值，二是狂人知道围观他的众人，并不是官府爪牙，“他们——也有给知县打枷过的，也有给绅士掌过嘴的，也有衙役占了他妻子的，也有老子娘被债主逼死的
这些包围他迫害他的人们，本身也是被侮辱、被损害者，他们不是主子，也是奴隶，可他们却帮着官场迫害精神独异者，这使鲁迅十分困惑。只是批判官场，庸众怎么办？
从“看”与“被看”的情节、“独异”与“庸众”的格局，自然引出更严重的主题：“吃人”与“被吃”。
吃人主题更深一步，就是狂人怀疑自己是否也吃过人，被吃的人也参与吃人。
看到社会环境腐败，官场在危害百姓，导致民不聊生，这是晚清四大名著的共识。看到不仅官府富人，而且自身被欺的庸众看客，也是这黑暗中国的一个有机部分，这是“五四”文学的发现。但是看到害怕被吃的人们，甚至大胆反抗的狂人，可能自己也曾有意、无意参与过吃人，这是鲁迅独特的忏悔意识。
一个短篇这么多不同层次，这么复杂的容量，一起步，就把现代新文学提高到很高的水平，难怪后来几乎成为鲁迅创作的大纲，在某种意义上，《狂人日记》也是整个现代中国文学的总纲。
以文学诊断社会的病，希望提供某种药物使中国富强，这是鲁迅小说的愿望，某种程度上，也是20世纪中国小说的集体愿望。
鲁迅的创作，当然跟他的衰落家境、少年经历、留学日本、教育部做官等个人经验有关，这些经验中的关键词就是“屈辱”。
这些屈辱又常常和医和药有关。
两个日后的文豪，在百草园里翻石头并且分头追逐各奔东西的蟋蟀，谁知道它们到底是正宗夫妻，还是小三，或者一夜情？
给父亲买药，是说得出的屈辱；被亲戚乡邻污蔑，说买药时偷家里钱，则是说不出的侮辱，连母亲都无法帮他洗清。
碰到这种事情，周树人不吵，而是忍，但绝不忘却。国事私事都不忘，持久的反省，持久的恨。
这何尝不是在被人吃的情况下也参与吃人呢？鲁迅常常说，他没有对读者说出他全部的真话。鲁迅的真诚就在于他承认自己不真诚。
即使弃医从文，他以自己创作来诊断医治中国社会的病，希望有某种“药物”使中国富强。
第一是官府，县老爷不必出场；第二是帮凶康大叔；第三是茶馆众人，花白胡子、驼背五少爷，还有一个20多岁的人等，议论纷纷；第四是华老栓、华大妈、华小栓——普通被害者；第五就是造反派革命党夏瑜，以及他的家人夏四奶奶。
第一层基本病因，官府镇压革命党，大家都知道。第二层并发症，帮凶卖烈士鲜血给民众，反而送了小栓的命。这个次生灾难，二、三、四层的人们都看不见，施害者与受害者都不知道救命药变成了杀人凶器。更吊诡的是，凶器既是旧社会药方，又直接来自革命者身体。客观上，如果二、三、四阶层的人继续愚昧，第五类人的革命，反而加重病情。再神奇的药也是毒药。
当时人们想，针对晚清的病，需要“五四”的药。百年之后人们又要反思，如果晚清的病一直不能断根，是因为“五四”的方子也不行？还是因为没有始终坚持用“五四”的药？
困难和矛盾主要在这里：阿Q是一个农民，但阿Q精神却是一个消极的可耻的现象。
因为阿Q是农民，因此是好的。阿Q精神却是坏的，应该属于当时官员和官场。
阿Q主义是封建统治阶级的东西，它寄居在阿Q身上。
今天你是弱势民众，万一明天做官，会不会重犯官场毛病？
一是造反者一旦胜利，首先要对付的不是宿敌，而是身边的同类；二是造反者要剥夺权贵的财富自己享用；三是造反者要驱使指挥自己的奴才；四是对权贵财富（比如女人）也要选择精华，不能全盘接受。
阿Q土谷祠里的梦“是鲁迅对于刚刚觉醒的农民的心理的典型的表现”。
虽然混杂着农民的、原始的报复性，但他终究认识到革命是暴动，毫不迟移地要把地主的私有财产变为农民的私有财产”，并且“破坏了统治了农民几千年的地主阶级的秩序和‘尊严’”，这都是表现了“本质上是农民革命的思想”。
资产阶级再也不能领导中国革命了。
在鲁迅笔下，奴隶至少有三层定义。第一，清代的臣民，
倘在平时，钱铺子如果少给我一个铜圆，我是决不答应的。但我当一包现银塞在怀中，沉垫垫地觉得安心，喜欢的时候，却突然起了另一思想，就是：我们极容易变成奴隶，而且变了之后，还万分喜欢。
原来属于你的东西，比如房子、金钱、趣味、说话权利等，所有这些东西是属于你的，但随时可以被剥夺。剥夺了以后还剩一点，撤回一点，你就十分欢喜。这是鲁迅对奴隶的第二层，也是比较经典的定义。
一个活人，当然是总想活下去的，就是真正老牌的奴隶，也还在打熬着要活下去。然而自己明知道是奴隶，打熬着，并且不平着，挣扎着，一面‘意图’挣脱以至实行挣脱的，即使暂时失败，还是套上了镣铐罢，他却不过是单单的奴隶。
鲁迅对奴隶的第三层定义，你是熬着、吃苦，但是你心里觉得不平、挣扎。
如果从奴隶生活中寻出‘美’来，赞叹，抚摩，陶醉，那可简直是万劫不复的奴才了！他使自己和别人永远安住于这生活。
”起来，不愿做奴隶的人们”
起来，饥寒交迫的奴隶
在鲁迅的笔下，奴隶是生态，奴才是心态，奴隶是被动的，奴才某种程度上是主动的。
第一，要在奴隶生活当中寻找到乐趣、赞叹、抚摩、陶醉。第二，不仅被比自己强的人欺负，也会欺负比自己弱的人，就是见狼显羊相，见羊显狼相。第三，起来以后，也希望做主子，也要有自己的奴才。
第一，精神胜利法，初衷是变态地消解屈辱（老被欺负怎么活下去呢），结果却是可以找到乐趣。
原来人类历史上这些示众、游街、剃光头、剥衣服，让人们吐口水、扔鸡蛋（过去在街上扔，如今在网络上）……基本功能还是让吃瓜群众找到奴才乐趣。
被人欺负者，也欺负他人。人人负我，我亦负人人。
鲁迅写阿Q，不仅“哀其不幸，怒其不争”，而且“哀其被欺，怒其欺人”。
曾有人对鲁迅说，说在街上看到两种国人，一种像狼，一种似羊。鲁迅说，你看到的其实是一种，他只是在变。
要点是先杀同一阶级的弱者，然后才找官场老爷报仇。但又贪富家大床，又要小D去搬。村里女人，包括人妻，全部意淫一遍。
《阿Q正传》既描画国民性，又预言了中国革命。一部中篇小说交叉了20世纪中国小说的两个基本主题，所以百年来，学术界数不尽的阿Q研究，现实中也是看不完的阿Q风景。
当然，注意到国民性问题是一回事，能否改造国民性又是另一回事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你一定要读的50部管理学经典</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E8%AF%BB%E7%9A%8450%E9%83%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%BB%8F%E5%85%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:50:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E8%AF%BB%E7%9A%8450%E9%83%A8%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%BB%8F%E5%85%B8/</guid>
      <description>鲁克德
1 《科学管理原理》 1911年
泰勒
科学管理之父
理性效率的大师
希望能将当时的科学技术用于提高企业的劳动生产率，从而形成一套科学管理的理论和方法。
提高生产率而又不增加雇主和工人的劳动量，从而使双方都可从中受益
他在一片混沌中，用科学的手段去分析管理，提升管理效率，以便达到雇主和雇员的双赢。
科学，不是单凭经验的方法。
协调，不是不合。
合作，不是个人主义。
最高的产量，取代有限的产量。
发挥每个人最高的效率，实现最大的富裕
《科学管理原理》是管理史上最重要的一座丰碑，是每一位管理者必读的不朽之作。
《科学管理原理》的理论无论在哪里都很适用：生产力因之成倍地增长，工人的实际收入急剧上升，工作时间减少，工人的体力、精神压力减小，同时，销售收入和利润提高，而产品价格降低了。
劳资双方的双赢博弈——实施科学管理的核心 管理的主要目的是使雇主实现最大限度的富裕，同时也使每个雇员实现最大限度的富裕，换句话说就是实现劳资双方的双赢。
雇主和雇员共同富裕应该是管理的最主要目的
大部分的人都认为雇主和雇员的根本利益必然是对立的，但是，科学管理则恰恰相反。
施科学管理的核心问题——精神革命
对于雇主而言，其所追求的不仅是利润，更重要的是事业的发展
泰勒认为，通过“稳定工资支付率”和“标准作业量”，可以消除劳资对立，从而实现劳资双方的双赢局面。
劳资双赢，在当今社会仍然是一大难题。
依靠使命愿景和战略目标来统一组织成员的价值立场，依靠源于价值立场的制度性规范来统一各自对立的利益关系
提高劳动生产率——管理的本质问题
如何在有限的时间里获取最大程度的产出，也就是如何使生产率最大化，是泰勒奋斗一生所要探索的问题，同时也是管理的本质所在。
财富最大化只能是生产率最大化的结果。
1）科学划分工作元素
2）科学地挑选员工，并进行培训和教育
3）与员工亲密合作
4）管理者与员工应有平等的工作和责任范围
1）工作定额原理
2）科学地选人、用人
3）标准化原理
4）差别计件工资制
5）建立专门计划层
5 《谁动了我的奶酪？》 两年中销售2 000万册
这里所谓的“奶酪”是一种比喻，它可以被当成我们生命中最想得到的东西。它可能是一份工作、人际关系、金钱、财产、健康、心灵的宁静。
当面对变化时两个老鼠做得比两个小矮人要好，因为他们总是把事情简单化；而两个小矮人具有复杂的脑筋和人类的情感，却总是把事情变得复杂化。
人类那些过于复杂的智慧和情感有时又何尝不是前进道路上的阻碍呢？
当事物发生变化时，或许简单行事会给我们带来许多的便利和益处。
他们像人一样，喜欢用复杂的思维，在采取行动前，总会不断思考。
毫无准备，不知所措，逃避现实。
对这两个小矮人来说，奶酪也不仅仅是解决温饱的食物了，它意味着小矮人悠闲的生活，意味着他们的荣誉，意味着他们的社交关系，意味着他们的社会地位，还有其他很多重要的方面。
他们花了很长的时间决定该怎么办。
他们压根儿就没有想过，他们本来就是一无所有的，奶酪也是他们从别处得来的。
你可以相信，变化对你有害，你可以拒绝它；或者，你会相信寻找奶酪对你有好处，你会拥抱这种变化。这些都取决于你相信什么。
又是什么让他决定做出改变的呢？可能是恐惧吧，害怕饿死的恐惧。
生活是无时无刻不在变化的，不要害怕变化，因为害怕变化只能是逃避现实。善于观察生活中出现的细小变化，那样才能够为即将到来的大变化作好准备。
阻止你发生改变的最大因素是你自己。只有自己发生了改变，事情才会开始好转。陈旧的观念只会使你裹足不前。
新奶酪始终总是存在于某个地方，不管你是否已经意识到了它的存在。只有当你勇于克服自己的恐惧念头，并且勇于走出自己的习惯方式，去享受冒险带来的喜悦时，你才会得到新奶酪带给你的报偿和奖赏。
他必须迈出第一步，否则他永远不会看到改变自己所带来的好处。
6 《从优秀到卓越》 詹姆斯·柯林斯
《基业长青》的姊妹篇
如何将一个优秀的企业，转变为一个能够持续创造非凡业绩的卓越企业
如何管理一个卓越企业并使其具有非凡的气质并长盛不衰
需要核心价值观和一个超越盈利的目的
保持核心或激励进步的关键动力
优秀是卓越的大敌。
第5级经理人、先人后事、直面残酷的现实、刺猬理念、训练有素的文化、技术加速器、飞轮和厄运之轮。
第5级经理人是指具有谦逊品质和坚定意志的企业领导人，他们个个具有雄心壮志，永远把企业的利益放在第一位，很少计较个人的得失，他们把对社会有所建树、有所创造、有所贡献作为人生的最大价值。
人力不是最重要的财富，合适的人才才是
14 《伟大的组织者》 研究戴尔甚至整个经验学派管理思想的必读书 40 《再论如何激励员工》 该文重印后共售出100万份，使其成为该刊有史以来最受欢迎的作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>清华新闻书目导读（100种）</title>
      <link>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%96%B0%E9%97%BB%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E5%AF%BC%E8%AF%BB100%E7%A7%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:50:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://www.pengjielee.cn/post/read/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E6%96%B0%E9%97%BB%E4%B9%A6%E7%9B%AE%E5%AF%BC%E8%AF%BB100%E7%A7%8D/</guid>
      <description>李彬
博通类（50种） 《共产党宣言》是马克思、恩格斯最有影响的作品，是共产主义的“圣经”。
每个人的自由发展是一切人自由发展的条件
第一章内容最多，思想也最重要。
“至今一切社会的历史都是阶级斗争的历史”
它无情地斩断了把人们束缚于天然尊长的形形色色的封建羁绊，它使人和人之间除了赤裸裸的利害关系，除了冷酷无情的‘现金交易’，就再也没有任何别的联系了。它把宗教虔诚、骑士热忱、小市民伤感这些情感的神圣发作，淹没在利己主义打算的冰水之中。它把人的尊严变成了交换价值，用一种没有良心的贸易自由代替了无数特许的和自力挣得的自由。
总而言之，它用公开的、无耻的、直接的、露骨的剥削代替了由宗教幻想和政治幻想掩盖着的剥削”。
资本在横扫一切封建羁绊的同时，也创造出了自己的掘墓人，即无产阶级。资本主义的矛盾使得无产阶级的胜利成为历史的必然。
一是共产党和无产者之间的关系，指出共产党人代表了整个阶级运动的利益；二是反驳对共产党的一些指责，指出为何要反对私有制等一些通行的资产阶级观念；三是指出共产主义革命的一些特点；四是革命后会采取的一些措施。
无产者在这个革命中失去的只是锁链。他们获得的将是整个世界。全世界无产者，联合起来！
它奠立了马克思主义学说的基础，也是随后共产主义革命的行动指南，无数革命志士阅读此书以后走上了革命道
1936年，他对来访的美国记者斯诺表示，《共产党宣言》“特别深刻地铭记在我的心中，使我树立起对马克思主义的信仰。我接受马克思主义，认为它是对历史的正确解释，以后，我对马克思主义的信仰就没有动摇过”。
要了解中国革命与中国道路，必然要读《共产党宣言》。
我们所面临的问题马克思和恩格斯早就在《宣言》中预言到了，几次工业革命的崛起所缓解的资本主义矛盾并没有得到调和，反而以更加深刻的形式影响人类社会。
《共产党宣言》的根本真理是不可动摇的，它是一部具有世界历史意义的文献。
2. 《毛泽东选集》 有人评选过影响中华人民共和国的10本书，《毛泽东选集》也是排在第一位。
一是《毛泽东选集》
改革开放以后，对《毛泽东选集》再版，修改了一些极“左”时期的注释，篇目上没有做调整，仅仅加一篇《反对本本主义》。
二是《毛泽东文集》
三是《建国以来毛泽东文稿》，由中央文献出版社出版。
从《毛泽东选集》中，我们不仅能读到好的文章，更能读到历史，进而读到现实。
5. 《中国历代政治得失》 该书出版以后，在港、台地区和东南亚产生了很大的影响力，是投考港大中文系的必读书。
对本国的历史“有温情的敬意”，对以往的历史不是当成已过的往事，甚至为现实的失败承担责任，而是将其认作自己的先辈，怀着敬意和温情，不苛责强求；（2）对制度、人事有个全盘的了解，同样的制度，因人事变化而败坏。
虽然作为蒋介石的“帝师”，钱穆一生并不服膺马克思主义，但其知人论世的态度与方法却颇得唯物史观的精髓。
6. 《中国哲学简史》 当年冯友兰去世，临终的遗言是：“中国的哲学一定会大放异彩。” 9. 《义和团战争的起源》 义和团战争的产生，同西方在华外交官和传教士不懂中国国情有密切的关系。因此，他强调国际关系中熟悉对方国情的重要性。 10. 《蒋梦麟自传》 全书分为七个部分，第一部分是蒋梦麟自己的童年。
第二部分是他的教育经历。
在第三部分，他发现自己走的这几年中国已经变了：
五四运动以后，蔡元培先生不愿受风潮的胁迫，辞去北大的校长，北洋政府一再劝说后，他指定蒋梦麟代管北大，这便是蒋梦麟与北大20多年缘分的开始。
书的第四和第六部分叙述的是北伐以及抗日战争。
书的第四部分和第七部分是关于中国社会的一些介绍。
这本书起初用英文写成，过了10多年再转译回中文。
该书也是了解中国近代社会变迁的很好的入门书。
12. 《伟大的中国革命——1800—1985（新版）》 费正清”这个典雅的中文名，乃梁思成、林徽因夫妇所取，意为“正直清白”。
飞力、魏斐德、史景迁、傅高义等汉学名家皆出自费正清门下。
13. 《李宗仁回忆录》 不意在革命之后，这种欣欣向荣的气象反而消失。以前的所谓新人物，现在大半变成旧官僚；以前的新政机构，现在又都变成敷衍公事的衙门。
当下的中国，实由一连串的“革命”所造就，而传统就像“重力”一样，即使是革命者也不可能脱离它一飞冲天，而不得不持续“接力”
对于国民党军令、政令的不统一以及在大陆的彻底溃败，在李宗仁看来，根本在于最高统治者的私心自用，以及曾经的革命政党蜕变成为一个庞大的利益集团。
中央当局为政既不以德，则中国真正统一便永远不能完成。为应付这一错综复杂的政治局面，蒋先生在中央各部门及其权力能到达的省份中，全是因人设事。不是用人唯才、励精图治，而是以政府名气作酬庸，来拉拢亲蒋人士。
因而在中央能彻底控制的省份中，其行政效率与各项建设反不若中央政令不能贯彻的各省
国家在大兵之后，疮痍满目，哀鸿遍野，而当国者却如此以国事逞私欲，国民党政权如不瓦解，真是无天理了！
16. 《乡土中国》 “各美其美、美人之美、美美与共、天下大同”。 26. 《西方政治思想史》 继承了盎格鲁思想文化传统的人民依照罗马帝国的典范创立的美国政府，就是当下西方最为理想的政治制度。
政府权力与民众权力的协调与制衡上
好的君主政体，后来都不免腐坏，严于自我纪律的贵族逐渐退化成唯财富是逐的寡头集团，民主则每每终于暴民统治。
28. 《第三帝国的兴亡》 本书作者并不是一位科班历史学家，而是一位新闻记者。
民主和独裁之间究竟是不是像人们所期许的那样泾渭分明
对于通过合法程序获得最高权力的政治领袖他所犯下的罪行究竟应当算是谁的罪行？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
